蘋論：做「新聞守護者」還是專權者幫兇

節錄

蘋論：做「新聞守護者」還是專權者幫兇

最近看了一齣很有意思又合時的電影：「新聞守護者」。電影說的雖是上世紀三十年代的往事，可對此時此刻的香港特別是新聞界卻恍如當頭棒喝，令大家對專權政府的本質與威脅可以更了解、更儆醒。

三十年代是中共老大哥蘇聯大踏步走向極權管治的時候，也是蘇共魔頭斯大林努力吹噓共產專權體制優越性的時候。當時，蘇維埃政權開始有計劃、有組織利用國內外媒體宣揚共產主義體制下蘇聯經濟如何飛躍成長，工農業生產怎樣快速增加，形勢如何一片大好。另一邊廂，西方資本主義大國深陷1929年開始的經濟大蕭條中，GDP大幅收縮，失業工人數以百萬計，一戰時貴為英國首相的David Lloyd George 也不得不撙節開支，炒掉身邊的幕僚、顧問。那時的斯大林還沒像繼任人赫魯曉夫般向西方直接叫陣，高呼 “We will bury you” ；但不管在蘇聯、西方媒體還是學術圈都充斥着對共產主義體制的讚歌，認為它才是人類未來的出路。

還好，迷霧年代還有少數頭腦清醒，堅持尋找事實真相不隨波逐流的人。。。。。。。。。

蘇共政權深知自己的「五年計劃」、。。。。。。。

極權謊言治國 犧牲民眾

顧問在有心人幫助加上巧施妙計下終於成功突破封鎖，到達被稱為「蘇聯麵包籃」的烏克蘭農村。在那裏他看到的是比但丁煉獄更可怕的景象：刺骨寒風、遍地餓殍、破陋房子、冰封千里，還有三、五步一個餓死街頭的老人、母親、嬰兒，還有搶掠殺人的暴力，還有殺小孩（自己或人家）充當食物療飢的絕望人群，還有把哥哥屍體的肉割下來煮湯的妹妹。

電影沒有把太多篇幅放在這些悲慘景象，。。。。。。。

斯大林政權是紅色專權體制的原點，很不幸他的追隨者還真不少。別的不說，中共專權政府上世紀五十年代末搞的大躍進就「師承」斯大林三十年代的暴政。。。。。。。。。。

今天，中共政權不住口宣傳經濟如何強大，社會如何安定美好，中國模式如何優越。。。。。。。。。。

說電影來得合時也因為它令新聞界反省本身的角色及作用。享有新聞自由的社會把記者視為事實真相的守護者，是政權的監察者。。。。。。。。。

傳媒勿忘初衷 追尋真相

斯大林政權當年能成功騙倒不少人包括西方輿論界、學界及政府官員，那位紐約時報駐莫斯科特派員居功至偉。頂着普立茲獎得主身份的他不但對蘇共政權的暴政小罵大幫忙，為蘇聯政府的「驕人」數據、謊言背書，還直接間接打擊敢於揭露蘇聯饑荒、落後真相的行家、學者，包括那位Lloyd George 的外交顧問，令顧問身敗名裂，不為主流社會、學術、外交圈子所容，潦倒落魄。有資料指這位明星記者收受各種好處才為極權政府助攻，也有分析說他是真心相信共產主義體制的優越性，實情如何暫時仍未有定論。但不管如何，守護新聞、守護事實真相才是新聞工作者的天職；若不時刻儆醒，記者很容易變成操弄事實為專權者塗脂抹粉的幫兇。